前政治部警官：暴力及和理非示威者無差別處理的失誤 論警政模式必然改革

明報專訊】曾任職政治部的前皇家香港警察Martin Purbrick在最新一期學術期刊Asian Affairs《亞洲事務》撰寫〈2019香港示威報告〉一文，提及警隊處理反送中遊行集會時，將暴力示威者及和理非示威者「無差別式」處理的失誤，並論及香港警政模式的變化。

筆者近日與警隊中理性「白衫」（督察級警官）談及此文，對方提及香港警隊雖然已由六七暴動時輔助軍事化模式（paramilitary），進化至過去20年的社區警政模式（community police model），但今次當社會一旦彈回激烈抗爭形態，警隊工作與巿民期許便出現巨大落差，加上警隊管理層決策的明顯不足，警隊內部亦有聲音認為警隊需要全面改革，由「一哥」警務處長道歉開始，設獨立調查警方失誤，否則根本難以繼續管治。

Purbrick在1980年代來港加入皇家香港警察，曾駐守商罪科、刑事情報科，並曾任職政治部（Special Branch）參與反恐工作，現為本港一大型機構的保安主管。他在本月中於《亞洲事務》發表的23頁報告中，詳述警隊處理「反送中」示威警力武備升級及變化過程、暴動法例的落伍，以及香港警政模式及今次處理的失誤。

他指出，早在6．12立法會外示威當日，警隊已開始跌入「無差別式」（indiscriminate）地以催淚彈去處理數以萬計的和平示威群眾及數百暴力示威者的錯誤，而一哥盧偉聰更火速將事件定性為「暴動」。然而，在香港可被判處10年監禁期的暴動罪，根本仍停留在1967年殖民地年代處理共產黨的模式，《公安條例》 「非法集結」的定義，即「凡有3人或多於3人集結在一起，作出擾亂秩序的行為或作出帶有威嚇性、侮辱性或挑撥性的行為，意圖導致或相當可能導致任何人合理地害怕如此集結的人會破壞社會安寧，或害怕他們會藉以上的行為激使其他人破壞社會安寧，他們即屬非法集結」，法例重點停留在涉案者「破壞社會安寧」（breach the peace）的寬鬆定義，有別英國的《公安法案 1986》（UK Public Order Act 1986）中，暴動的定義涉及最少12人，透過聚集、脅迫或透過使用暴力的共同目的，令在場人士就其個人安全感到恐懼；英法案明顯較嚴謹，要涉及該人使用暴力。

貼近戰爭模式運作
再者，Purbrick指在六七暴動時，警隊的行動如沒有社會公眾支持，根本是無法有效地處理社會上左派的激烈行動者，亦無法阻止暴力化行為；2019年警方卻仍選擇無差別式處理暴力示威者及和理非遊行集會人士，部分前線警察缺乏紀律，多次警民衝擊下，終至公眾對警隊怨恨日益加劇，令到「香港警隊由一支廣為公眾接受及支持的隊伍，成為公眾最不信任及討厭的隊伍，警隊亦陷入其合法性的危機（crisis of legitimacy）」。

是以，持續數月的「反送中」運動，雖仍有輔助軍事化的結構令其可以強大武力處理示威群眾，但負面效應至失去群眾的支持，警隊日後亦難以再採社區警政模式運作，始終，三萬人的警隊，其實是不能打敗有廣泛群眾支持的示威者。近日中文大學傳播及民意調查中心最新民調恰恰反映有關情况，「完全不信任」警隊（即信任度只給0分）的受訪巿民比例，由6月初時僅6.5%，大幅上升至今次調查（10月8至14日進行）的51.5%，即半數巿民不信警隊，近七成受訪巿民支持大規模重組警隊。

有「白衫」前線警官亦對筆者指出，個人可以理解公眾對警隊出現強烈仇恨。香港社會太平盛世多年，警隊一直以社區警政模式運作，巿民對前線警也是抱着對社區巡警的期望，而現時警隊已貼近戰爭模式運作，警隊於今次衝突中的處理手法，必然與市民期望有強烈落差。

究竟警隊策略上能否將和理非示威者與暴力「衝衝子」示威者分開，以避免「攬炒式」失誤？該警官指出，觀察所見暴力示威者一直採用的「策略」，是透過和理非在前線遊行時做掩護，爭取空間作激烈行動的準備，運作上很難將兩者徹底分開處理。

無論是Purbrick及白衫警官均提及，警隊內有處理暴動的「FORMOB」（force mobilization）模式，有足夠武備及火力去全面鎮壓內部動亂，白衫警官指出，FORMOB屬總動員式「只許勝不許敗」的終極一戰行動，警隊最終未有採用，反而運動初期採取「避戰」策略，避免跟示威者直接衝突，如任由示威者塗鴉警察總部及警徽等。他指出，事後回看，警隊在「反送中」運動初期沒有作出一些必要的拘捕阻截行動，既令示威者感到暴力可以升級，前線警內部開始積存大量憤怨。

跌入「CATCH 22」困境
Purbrick的文章則提及，運動初期大型遊行示威持續，但警方採取強行驅散路面上示威者的手法引來關注，驅散行動不停增加和平示威者對警方的不滿，結果令大批本來是和平的示威者，改為向警方作出激進行為。

整個事態的轉捩點在7月21日，即示威者到中聯辦塗污國徽及元朗港鐵站的襲擊事件，元朗襲擊案中，警務人員接報後39分鐘後始到場，但無介入，終引致警黑合謀的指控，公眾開始廣泛地標籤警察為「黑警」（black police）。特區政府管治處於癱瘓狀態下，根本不能以警隊去解決政治問題，但警隊終卻被安排成為解決問題的方案，促使前線警與示威者進入互相仇恨不斷升溫的狀態。

文章指，香港警察猶如跌入一個名為「CATCH 22」的左右為難、無法擺脫的困境狀態，一方面戰術上未能勝過示威的群眾；另一方面又要面對挑釁，在苦無政治出路下終透過武力回應及背棄群眾。（CATCH 22是1961年的一本小說，描寫二戰時的空軍轟炸員，選擇呈報發瘋以逃避任務，還是繼續執行轟炸任務的困窘處境。）

警隊先道歉 再全面改革
白衫警官認為，現時前線警員的精神情緒已在不穩邊緣，如極端憂心在本港的人身安全，包括憂慮一家大細外出時，駕駛的私家車會被黑衫人截查，故近日出現警察員佐級協會人員竟然提出有如「收保護費」般，向發展商爭取優惠在內地買樓居住的「肇慶香港城」瘋狂舉措。有警隊管理層亦明知這些建議不容於公務員條例，而事態反映前線人員的躁動及混亂狀態。

對於警隊未來如何運作下去，白衫警坦言，不少警員對警隊管理層是極端失望，「既然特首都曾經道歉，警隊為何不可道歉？」尤其前線公開棍打示威者頭部等行為，根本有錯，先道歉，再全面改革，探討未來應用什麼架構策略處理持續示威騷動，警隊才有機會勉強能撐下去，而不是透過染血的槍桿子、強行壓着群眾仇恨及不滿的道路走下去。

Martin Purbrick, A Report of the 2019 Hong Kong Protests, Asian Affairs, 14 October 2019.

相關連結：

認錯？問過林大總統未

道歉，其實讀過書的白衫，應明白是需要，佢地都想放假成家去日本玩

但毅進班藍犬，一定反對

由六月開始存心殺清光 扮乜嘢戰術失誤

講咁多廢話
只係要求show委任證，公平執法
唔好濫用私刑，濫捕啫

解散警隊
成隊坐監啦

人地有槍又冇讀過書 唔好妄想班黑警可以反轉頭有返紀律
冇談判既空間架啦 唔係黑警死就係示威者亡

白衫支持認錯 係因為佢無份落前線打示威者
藍衫condom 仔睇路喇

到時應該要開戰 出解放軍打黑警
香港人處境將會十分尷尬

呢隻共狗要切腹自殺先得，佢唔死唔洗旨意警民和解

支那豬：外國都係咁架啦

係因為佢就算做過仆街野都可以推班前線受靶唔洗上身渣
唔通721係藍衫搞出黎架咩 肯定唔係啦

收皮啦 成隊都係中共下既一隻狗 死曬都唔可惜

遊行都唔批，點會認錯呀，等天收啦！

和勇不分

整個事態的轉捩點在7月21日，即示威者到中聯辦塗污國徽及元朗港鐵站的襲擊事件，元朗襲擊案中，警務人員接報後39分鐘後始到場，但無介入，終引致警黑合謀的指控，公眾開始廣泛地標籤警察為「黑警」（black police）。

拎長槍指住喺商場行街既市民已經係死罪嚟啦

但係好似全世界警隊都係咁鎮壓示威者

警黑證據確鑿啦
講到好似假咁話人指控

而家唔係佢想道歉就道歉比人收編左既工具黎 唔會比你有思想架

This Is WAR

推

白衫冇可能係無辜嘅

大家唔好忘記612
係邊個落命令放催淚彈想殺死和平嘅示威者

前線藍衫邊度做到

Martin Purbrick: A REPORT OF THE 2019 HONG KONG PROTESTS

Open Access, PDF also available

2個月前都仲得既 依家神仙都難救班黑警

個問題核心而家係有武警混入警隊 所以一定唔可以show pass同獨立調查 一調查就成個政府玩完

簡單黎講，成個警隊管理層都係廢既
你而家叫警隊道歉咪又係話失士氣

邊個嬴都好，狗狗一定輸

自己錯過左幾次機會
而家已經冇可能再洗底

啱，又係有好人個種講法

又想洗白？用完既condom 點洗都係污穢

不過一開始放任部分激進行為
例如塗污狗屋，攻入立法會
係政府想搏和你非割席
點知唔撚work

洗你老母白 認錯？ 佢想殺晒你全家呀

邊度尷尬
老解係落就快啲
我想留喺屋企煲劇

解放軍增兵係督戰，老散做盡壞事，就消滅香港黑警，令民意逆轉，取代特區政府變成香港省政府

到一開頭專拉女仔 到呢排拉d初中細路 拉呀伯 已經知佢地係痴撚線

71立法會，一齊走段片一野ko晒所有政府公關部署。

本來721元朗恐襲係政府一次翻身機會，結果政府又揀錯左

部分前線警察缺乏紀律

重來都冇

如極端憂心在本港的人身安全，包括憂慮一家大細外出時，駕駛的私家車會被黑衫人截查

都算係戰術失誤，六月無真槍殺哂香港人

想睇散仔會長屌柒前政治部

棄守立會係逼宮

因為咁大隊警犬，一定無可能全部受過高等教育

道歉...仲有需要咩??? 如果道歉有用要法律嚟做乜?? 有幾多年輕人被捕時...有同黑警講對唔住呀??? 呢班年輕人；有無獲得寒寬大處理呀?? 咪一樣受到酷刑對待!!! 唔係你班白衫講句係黑警做錯先...應該要認錯再重組黑警就可以了事!!! 現在係需要將有用過酷刑嘅黑警全部判之最高刑罰，及解散警隊和重新招募並審視警隊內部運作!!! 警隊所有開銷及擢升處長級別均需經立法會審議，並獲得2/3議員支持!!!

點解無提嚴重犯警例? 無提近距離開槍
無提大話謊言忽悠記者會? 報告太温和了吧?

警隊改革係必然
不過港共政府彩你有味

721即刻做英雄救人
而家可能成個勢唔同
可惜on99

721 我真係好想知係邊條蛋散諗，係咪班高層同阿叻之流飲酒 high 大左亂 up 當認真。你話立法會任人入都叫係有可能成功既戰術，721 我完全諗唔到有咩正面既結果

人地係咁耐之前既警察咪即貪污蝦蝦霸霸壞事做盡既黑警 law

721後邊有中聯辦，點翻身？

警狗開了內部瓦解

扮咩呀依家成套新彊模式搬左寮香港，拎住長槍衝入醫院都cls

轉風向了
5個月都黎先出聲
好快有人會被祭旗

共產黨當然剩係識殺人
你地諗多左

唔該睇下雙方用咗咩程度嘅武力再出聲!
香港人用左咩武力要受槍傷？而且係要headshot or shot on chest?

咪念住洗白，成篇野都念住美化自己既仆街行為。仲想分化和勇？乜撚野叫警黑合作既指控，分明就係警黑合作既事實比我地發現左

西班牙都揾車撞示威者

政治部警官
諗起周星星

劇本：一哥道歉退休，散仔級主席強烈譴責、擁兵自重，新一哥上場一網打盡。

我支持肇慶香港城

快啲走

人地既黑警再黑都有冧把阿，你睇下班狗

諗起果隻光頭狗果副表情 就知當日根本想示威者死

將來有機會奴隸聰繼續留任至社會平靜
之後佢帶頭道歉
做埋清算官
盡用佢退休既身分

純9up

現家佢地咁做 都唔會救番佢地

推你呢個

都痴撚線
呢排成個風吹緊「如果政府唔咁做，而係咁樣做」根本都戇撚鳩
發生左就發生左，呢篇咁嘅廢文重寫埋整污糟嗰嚿咁嘅野，正常你檢討警察方針洗撚寫呢啲啊，貼埋啲垃圾文重喺度轉移視線，自己柒撚左就想扮吹和風，我地手足被你地打到仆街嗰時唔見你檢討

我屌你老母港共政府

解散警隊，刻不容緩

612 wo

我屌你真係愈諗愈火
成撚日喺到兩把手
一手棍一手糖，啲糖實質都係屎嚟
呢次我地畀左位你落你之後咪又係再作惡
而家你係柒撚到冇得再兜，然後求我地原諒你喺到扮冇事，所有野都係你地造成，而家想人原諒唔係話「自己當初可以點做」嚟做開脫
咁樣根本唔撚係希望人地原諒嘅態度同會講嘅說話嚟
我睇撚死你港共政府被人睇穿左之後都係會繼續鬥死我地，如果你地真係有心想畀個位自己落台，就一定唔係而家先做野

你地而家唯一可以做嘅野係跟足晒五大訴求去做，然後死返上去你地嘅大灣區

你食撚屎啦港共垃圾

搞警總前已經開始開槍殺人 唔好比人搞亂時間線

冇人會接受道歉
坐監
還眼
一定要無條件投降
屌你老母

721 似係以前古x仔個種 教訓下佢啦點知做多左死人
721前幾日 放映會都有街坊被打都冇事

但堆愛國者做多左 又追去車廂打同打女人
呢樣野係好多淺藍同老人家都接受唔
真係豬隊友

至於效果 佢地堆人思維留係上世紀
唔係既話打岑子杰有咩用姐
只會令到人更嬲

10.20 尖咀見
多你一個真係好多

其實佢寫得好詳細，亦好中肯

認錯？我們被殺被虐被姦的手足會接受嗎？！

唔撚洗認錯
無人會原諒你哋
一定要全部死全家

人話

呢條仆街清算list 頭十走唔甩

邊到中肯
幫啲狗仔洗底，成班連登仔咁都信佢

一開始邊到有暴力衝擊
定係佢講71
69和理非遊行夜晚未完不反對班狗就開始亂咬人

警察係維護政權既走狗
有咩政府就有咩警察
全世界都係咁

專心殺清光你仲喺度

諗多左做完英雄
D黑社會即刻爆大獲都係死
除非好多安家費啦

覆巢之下 復有完卵乎
白衫冇落場打 但縱容自己班靚
都係同罪

道歉有用嗎？
解散警隊 刻不容緩

721唔見人 831打死人 就係警隊失民心的導火線。

唔撚使出嚟洗白，白狗都無一隻無辜

最近好多人出黎洗白

fuck off la kill every one of them

咪就係，一早識按規則、公平公正執法，鬼會有咁多野，警隊根本大規模違例違規咁執緊法，缺乏有效監管、山頭主意出事，篇文仲係以策略方向考慮點做marketing挽回民心，而唔係從根本性整頓警隊多年陋習，始終唔係真係解決問題

收皮啦死黑警 根本無人真心認錯

咪撚想洗白 收皮

改革，解散左員佐級協會先喇

改革左共產黨先

依家做乜都補救唔到，班狗為對付港人根本無所不用其極，死全家啦呢班本來就係社會垃圾嘅毅進仔

道歉？還左眼未？仲有人比你打死呢？
依家香港人淨係𠝹你頸對你班黑警犬已經好仁慈

班傻西成日用埋d旁門左道既戰術想搞民眾分化
點知招招都俾市民拆解哂
仲要踢爆佢地大話黎掩飾另一個大話
想扮弱者點知做過既衰野俾人影撚到哂啦

老實講
如果班狗一開始就好似佢咁講係公正合唔出賤招
或者都唔會去到而家過街老鼠既程度

唔好以為香港人會再聽港共鳩up先得架
前所未有咁團結咁精明呀
準備做condom啦

Condom 一用
就已經污糟咗
唔好諗著洗到
重組香港警隊

笑話黎嗎？

散仔林嬲豬了

所以唔會聽

道歉！？有撚用
解散啦

咪就係
一句總括好晒班共狗黑警既諗法

切腹都唔會原諒

喺到扮理性，扮唔關事？sorry
你地冇一個係無辜

exactly
請班黑社會做嘢諗住自己可以控制到佢哋
真係聰明到呢

6月前我一直覺的香港警察的素質高過台灣
現在一路下來只證明了
要建立優質警隊要一百多年
搞爛他只要三個月

台灣基層警員至少個個都有專科學歷
太陽花清場幾個人被打破頭
警政署長就被叫去國會罵了

現在港警打民眾比打六七暴動的第五縱隊還狠

改革警隊 刻不容緩
五大訴求 缺一不可

邊有咁大個監獄

3隻隻連家人送晒上大灣區算，順手改善土地問題

大多敗類爭入頭十

612 果日d人大叫警察撤退 但換來射爆眼教師事件 用盾毆人

收檔啦5毛

咩撚野道歉

現在講緊酷刑同輪姦示威者

起碼都永遠禁止所有警員的家人出任公務員,已錄用的即炒

人哋淨係起薪
已經高過班condom仔頂薪
唔通攬撚住班毅進仔咩

一方面對和理非一視同仁打壓
另一方面欈和理非割蔗
戇鳩都知冇可能啦

講真 一單政治其實好難炒熱四個月
多謝班狗同埋緊急法火水滅火法

日本？返大灣區啦

中肯?
同支那01一樣扮中肯咋
成篇文避重就輕,講到兩邊好似5050咁

最好咪撚俾佢哋入境日韓台

未必係黑警搵 但黑警一定知
之前有傳聞話係高層on99小學雞心態
「咁憎警察有事唔好搵警察」
諗住「你班仆街比人打死就知警察重要」

X

好文
但係班狗唔會覺得自己有問題
仲要以為自己好正義

吹風了 condom仔準備落鑊

四個月大把機會
到而家仲講呢D?算把啦
三萬個一個都不能少

根本就是港共 故意攪警民對立
自己就置身事外

亞蛇做嘢，唔洗你教

算吧啦！佢地都已被中共洗腦，當中唔少都係武器幫手。已經中港融合

狗屋其實唔算，當初應該只係未知點樣處理呢個情況，驚用過度武力鎮壓會引起嚴重反彈
其實你留意返612後有一段時間班狗係收咗火，冇記錯係去到721先全面爆發返
但71立法會就真係要獨立調查下警察內部係咪有鬼，嗰下撤離完全講唔通

黑警無一個係好人

逼宮

成隊警隊都犯法嘅情況下 跟本一調查就死硬

屌 呢排真係轉風向

班傻鳩管理層識咁諗咩

77旺角 714新城市都已經爆緊啦？

唔會啦？
嗰日夜晚好似泛民緊急約見林鄭
但林鄭話唔得閒 理都冇理過
到4點即刻衝出黎開記者會譴責

依個鬼佬知唔知POPO又先姦後殺又借no 比公安

冇記錯連tg rb嗰啲都冇

其實香港班狗最大問題係做太多多魚既野
你驅散就驅散 你要拉就拉
做到就停 唔做多就無問題
香港班狗係無紀律 做野成日做過龍 over哂 你拉左咪拉左 打多幾下根本多撚魚
唔心人見律師呀 唔比你叫自己個名呀 搵燈射住你呀 根本好撚多野都係做黎對自己無幫助 反而仲做多左罪人多

但係都有發癲亂咬人咬記者
雖然對面起而家黎講真係小事

他指出，事後回看，警隊在「反送中」運動初期沒有作出一些必要的拘捕阻截行動，既令示威者感到暴力可以升級，前線警內部開始積存大量憤怨。

升唔升級唔係睇你點阻截，係睇政府

721呢壇野拉都唔會拉d 濕鳩白衫啦
果壇野擺到明係最高指示黎

香港新一代9成仇警，想改變？2047公安取代左咪可以改變囉

依家都得啦
公安你塞幾舊水比佢,佢一定放水

以前窮就係，而家幾舊水呢招唔通啦

有失誤咩?
人地林大帥不知幾英明神武,對狗眼雪亮過你

本來on99咁防守，將個波拋番俾政府，係至聰明玩法

點知想玩靠惡

黑警：棍一定是用來扑頭的

仲有一個問題係毅進仔始終係毅進仔
你諗到計清算示威者，要啲毅進仔唔犯錯冇可能
你諗到計點樣道歉同謝罪，要啲毅進仔唔犯錯冇可能
最大嘅問題就係你叫佢做乜都做唔到
攻又攻唔掂，守又守唔掂

除咗佢地集體消失外都諗唔到點拆

的確，傷又唔係真係傷得多，你話危險？一定遠遠唔及其他國家嘅示威危險
其實講到尾都係班狗本身都已經係有極端偏見同政治立場，又為咗尊嚴乜乜柒柒，而家就要成個警隊攬炒

支付寶都work ge

中共洗腦勁囉

講文宣，你得支聯辦，垃圾關係科，點撚夠新一代創意年青人玩，只係講張圖都整得靚過你十倍

藍衫係毅進仔，白衫唔係啦啩？
要管束住班狗仔要靠班白衫，但點知原來白衫都係有極端政治立場，都係弱智仔，咁就玩完

香港人可唔可以唔好再咁天真，出黎放下風洗白你就同情，冇班白衫落柯打班藍衫會敢放肆？

白衫喝都喝唔撚住嘅畫面日日都有啦

根本冇可能將政府 警隊分開黎睇
警隊係為政權服務
警隊係政府的一部份
所以冇得拋個波比政府

散仔主席要你道歉

班白衫邊向左走向右走夠膽出聲，唔怕俾班靚用槍指返轉頭咩

too late
法庭揾共產黨員杜浩成判?

只可以講，白衫一定係控制到藍衫，係爭在高層個order落得強唔強硬
講緊你唔聽order係可以連份工都冇，冇得升職
所以真係冇白警，唔使諗

老弱殘狗!?不如你睇清楚作者係邊個先講啦
其實佢成篇嘢就係講緊班所謂嘅Asia's finest點解會變到今時今日神憎鬼厭嘅恐怖份子

如果班恐怖份子高層有呢種mindset就唔駛搞到依家咁
不過有咁嘅質素就應該好似作者咁一早跳船出商界發展啦..始終任何社會只有平庸嘅人先會做到警察

迫住做，同埋好撚落力做，仲做多咗
其實唔難分得出

以前政治部係反共產黨間諜
直接英國管 係警隊最大

當時已經話警隊決策層面對兩難局面
放狗咬人一定上頭條
唔放狗任由我地違法
「正義」的警察又睇唔過眼 士氣低落
客觀d講 一次出動幾千隻警察
做錯事比記者影到的往往只係幾隻或者幾十隻警察
但因為謝sir死唔認錯的關係
呢幾隻或者幾十隻警察犯的錯就構成香港人對警察的印象

道歉
追究責任
解散
完

道歉要市民接受先得嫁

瞓咗幾耐？
呢班人誠信有問題，應該係解散。
佢聽日同你講話唔再濫捕你信唔信？